---
title: Optique Instrumentale
layout: '$layouts/MarkdownLayout.astro'
---

## Définitions

- $Pe$ : Pupille d'entrée d'ouverture $\Phi_e$ de centre $O_e$.
- $Ps$ : Pupille de sortie d'ouverture $\Phi_s$ de centre $O_s$.
- $\alpha$ : Angle sous lequel la pupille d'entrée voir l'objet $AB$.
- $\alpha'$ : Angle sous lequel la pupille de sortie voit l'image $A'B'$.

:::note
- $a$ est l'angle sous lequel l'observateur voir l'objet à l'oeil nu.
- $a'$ est l'angle sous lequel l'observateur voit l'objet par l'instrument.
:::

- Objectif : Lentille située du côté de l'objet.
- Oculaire : Lentille située du côté de l'observateur (oeil).

### Instruments

- Subjectif : Pour l'observation directement à l'oeil.
- Projectif : Pour l'observation sur un écran (image projetée).
- Afocal : Un objet à l'infini donne une image à l'infini.

:::note[Remarque]
- **Image formée par l'instrument** : au *punctum remotum* (oeil au repos).
- **Objet vu directement** : situé entre le *punctum proximum* et *punctum remotum*.
:::

### Grandissement

- Même formule : $\frac{\overline{A'B'}}{\overline{AB}}$
- **Mais** : non défini pour des objets et/ou images à l'infini. On utilise alors le grossissement $G = \frac{\alpha'}{\alpha}$

:::note[Remarque]
- Les angles (et donc $G$) dépendent de la position de l'oeil: $tan(\alpha) = \frac{\overline{AB}}{d} = \alpha$ (approximation de Gauss)
- **Grossissement commercial** : objet vu au *punctum proximum* (d = 25cm) sous un angle $\alpha$ et image à l'infini.
:::
